<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>机智字节手册</title>
  
  <subtitle>powered by power..</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://smartchar.github.io/"/>
  <updated>2018-09-22T05:18:55.073Z</updated>
  <id>https://smartchar.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>CAI</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《南京城市史》笔记</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/22/%E3%80%8A%E5%8D%97%E4%BA%AC%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8F%B2%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/22/《南京城市史》笔记/</id>
    <published>2018-09-22T05:18:11.000Z</published>
    <updated>2018-09-22T05:18:55.073Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="史前时期至越城"><a href="#史前时期至越城" class="headerlink" title="史前时期至越城"></a>史前时期至越城</h1><p>南京地区的人类活动历史，可以追溯到五六千年前的新石器时代的北阴阳营文化，后相继经历商代早期、中原西周的湖熟文化。<br><a id="more"></a></p><p>新石器时代，从鼓楼到鸡鸣寺、九华山的一片区域都是原始森林和汪洋，秦淮河自东南向西北穿过南京城，今玄武湖和莫愁湖都位于其入江口。</p><p><a href="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c83e36d47.png" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c83e36d47.png" alt="史前时期古河道示意图.png"></a></p><p>距今五六千年的北阴阳营文化区，是迄今所知南京老城区内最早的居民区，其所在地是今鼓楼西侧、金川河东岸中的一片圆台区域。在这新石器时代的原始村落中，已经出现了不同功能的分区结构，大体是东部为居住区，西部为墓葬区。此处生活持续了几百年，人口逐渐迁移至长江北岸和秦淮河南岸。</p><p>到了距今三四千年的商代早期，再次有人口迁入北阴阳营文化区，开始此地区的第二轮建设。</p><p>北阴阳营文化区所发现的最晚文化是湖熟文化，此阶段人口集中分布在秦淮河中游地区。湖熟文化时期南京的发展水平不及江南的吴、会稽。</p><h3 id="春秋吴"><a href="#春秋吴" class="headerlink" title="春秋吴"></a>春秋吴</h3><p>公元前一一二二年，周武王封泰伯、仲雍的后人周章于吴地，正式确立了这个诸侯国的合法地位。南京地区遂成为吴国的属地。稍后，长江中游的楚国逐渐强盛，不断向东扩张，其前锋也达到了南京地区。</p><p>吴楚相争，吴越争霸，是江南地区早期发展史中的重要事件。曾经灭越抑楚、王霸天下、不可一世的吴国，终因穷兵黩武，在周元王三年（公元前四七四）被复兴的越国所灭。吴国的领土都成了越国的疆域，而南京地区则成了越国与西方楚国、北方齐国对峙的前锋。</p><h3 id="春秋越"><a href="#春秋越" class="headerlink" title="春秋越"></a>春秋越</h3><p>灭掉吴国的第二年，雄心勃勃的越国，就将军事据点向北推进到秦淮河南岸今长干里一带，修建起越城。就是这样一个突出在越国前端的军事据点，被认定为南京地区建城的肇端。</p><p>越城遗址在宋代还被作为军寨，与天禧寺相对，明代与在天禧寺旧址上新建的大报恩寺东西相望，清代中期还没有完全湮灭，可以确定在今中华门外长干桥西南一带。越城直径约三百米，作用可以理解为一个军事据点。</p><p>南京城约两千五百年的建城史，就是从越城算起的。</p><h1 id="雄都建业"><a href="#雄都建业" class="headerlink" title="雄都建业"></a>雄都建业</h1><p>越国强盛了一百多年，公元前333年，越攻楚，楚大败越，尽取越地。 <strong>楚国在原越国属地傍山建立金陵邑——「或云地接华阳金坛之陵，故号金陵」。今之南京因此得名「金陵」。</strong></p><h3 id="春秋楚"><a href="#春秋楚" class="headerlink" title="春秋楚"></a>春秋楚</h3><p>楚国的金陵邑实际上与越国的越城一样，只是一个前沿军事据点，目的在于加强对新占有土地的控制。而之所以选择该处建邑城，因为先秦时期长江水岸的位置是比今天偏东的，秦淮河入江口大约在如今莫愁湖一带，金陵邑相当于江岸的港口，于交通、军事上都有重要意义。</p><p>公元前223年，楚国被西方秦国凌逼，即使已东迁至今安徽寿春，仍最终被秦灭。</p><h3 id="秦"><a href="#秦" class="headerlink" title="秦"></a>秦</h3><p>秦时期，南京设立五县：棠邑县、溧阳县、丹阳县、江乘县、秣陵县，地理位置为</p><ul><li>丹阳县：苏、皖交界处小丹阳镇为县治的古丹阳。</li><li>江乘县：自石头山沿江迄东过栖霞山，直到今句容下蜀镇，再南下到今江宁县淳化镇，大约将今南京主城区内的金川河流域都包括了进去。</li><li>秣陵县：据说北界应抵达金陵邑一线，包括了今南京主城区内秦淮河流域的大片土地，但县城设在秦淮河中游今秣陵关，几乎是县境的最南端。县。《<strong>后汉书·郡国志》刘昭注“秣陵”：“其地本名金陵，秦始皇改。 《建康实录》中的记载颇有传奇色彩，说秦始皇在江乘渡江时，“望气者云：‘五百年后，金陵有天子气。’因凿钟阜，断金陵长陇以通流，至今呼为秦淮。乃改金陵邑为秣陵县。秦之秣陵县城，即在今县城东南六十里，秣陵桥东北故城是也。</strong></li></ul><h3 id="汉"><a href="#汉" class="headerlink" title="汉"></a>汉</h3><p>秦时棠邑县、溧阳县、丹阳县、秣陵县没有变化，将江乘县分割出北部的句容县和南部的湖孰县，汉武帝时期，南京经济繁盛之处集中于南部的丹阳、秣陵、湖孰。</p><p>汉末天下大乱，渐成三国鼎立之势。据有江东的吴大帝孙权，在犹豫多年之后，最终定都建业，首开南京建都史，在南京城市发展进程中，写下了划时代的一笔。</p><p>在长期的封建社会中，虽然城乡之间可以自由流动，城市对于乡村居民的吸引力也并不是太大。因为城市不断地遭遇兴衰更迭，而乡村反而能较为平稳地发展，成为村民较为安定的生活环境。只要营养和生育的“自给自足”依然是生活的主要目的，村庄就足以让一代又一代村民们愉快地生活下去。</p><h3 id="三国吴"><a href="#三国吴" class="headerlink" title="三国吴"></a>三国吴</h3><p>东吴开发建业分为两个阶段，将军府时期和定都时期。公元198年孙策被封为讨逆将军，建将军府，两年后孙策卒。公元211年孙权正式移驻将军府，次年，孙权修整石头山上的金陵邑旧址，成为石头城。改秣陵为建业——“建帝王之大业”。</p><blockquote><p>石头山这个名字，毫无虚饰。据清《 同治上江两县志》 中记载：“ 自 江北 而来， 山皆无石，至此山始有石，故名。”</p></blockquote><p>公元219年，因为与西蜀争夺荆州要地，他将治所西迁到公安，两年后又再度西迁到武昌（今鄂州），前后经营武昌达十年之久孙权西征至湖北。公元229年孙权在武昌宫称帝，武昌虽是军事重镇，但土地贫瘠，军队与政府的给养全依赖三吴地区供应，逆水长途运输，劳民伤财，所以在蜀国采取明智的联吴抗魏策略后，孙权最终迁都回建业。修缮将军府后改称将军府为太初宫。</p><p>据卢海鸣先生在《六朝都城》中论证，太初宫应在今珠江路北门桥以南，长江路与洪武北路相交处。南京市博物馆考古部王志高先生据考古发掘认定，太初宫的位置，约在今洪武路和游府西街的相交处一带。（今珠江路地铁站附近）</p><p>孙策将军府的规模设置，未见直接记载。从后人对太初宫的描述，可证明它也相当小，周长不会超过三百丈，实际上是南京城区在越城、金陵邑之后的第三个军事据点。</p><p>探察这片台地周边的环境，也相当理想。西边有天堑长江和江岸良港，可以顺利地与东吴后方相联系。北边有覆舟山（后作九华山）、鸡笼山（后作北极阁）等天然屏障，山外就是玄武湖；其时秦淮河虽已改由今莫愁湖一带入江，但玄武湖还与长江相通，湖上又可以作为水军的泊地和操练的场所。东边则有秦淮河的支流青溪，从青溪南下，可以连接秦淮河两岸的居民区。作为军事家的孙策，当然会看到此地的种种优越性。而以后孙权定都，建宫城于此，延续六朝不变，也就不奇怪了。</p><p><a href="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c7cc40057.png" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c7cc40057.png" alt="东吴建业示意图.png"></a></p><p>公元250年，孙权死，葬于蒋王陵。<strong>蒋陵是南京地区的第一座帝陵，位于今天的梅花山下。虽然是因山筑陵，但也是建业时期的一项重要工程，并成为后世的明确地标。</strong></p><p>东吴时期建业经济发展繁荣。秦淮河两岸自秦汉以来，人烟渐渐稠密，东吴建都后又有豪门大族建宅其间，更添富贵之气。而商业中心也就处于其中。</p><p>不过，市场固然是城市发展的一个重要表征，但它更是经济发展一定阶段的产物，南京地区的商民交易，不会迟到东吴才开始，所以孙权的“立”，应该是指建立市场的管理机构。也就是说，民间经济生活中形成的自由市场，为都市生活所接受并利用了。大市的位置，在秦淮河南。 除了大市、东市等，当时在秦淮河两岸，还有若干规模较小的民间交易市场。</p><p>经过东吴五十年的经营，建业城已成为江南最大的城市。或者可以说，建业城从一开始就是作为都城建造的，这已经是当时城市的最高层次，当然不会允许附近再出现类似的城市。</p><p>南京城市发展史上的第一个重要特点，就是都城与居民区的分离，或者说是在居民区外另择新址建造都城，城市有明确的功能分区。这种分离状态持续了大约一千年，要到南唐建都才最终结束。南京作为都城，从东吴开始，延续六朝直到南唐，都是处于国家分裂、南北对峙的局面之下，这是南京城市发展史上的第二个重要特点。与大一统时期的都城不同，分裂时期王朝的重要任务，是谋求对外战争的胜利，而其都城也成为战争中敌国要夺取的首要目标，至于附近的乡镇，则会自动转为新统治者的属地。正因为此，改朝换代往往只引发都城区的变化，对居民区的生长则影响不大。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;史前时期至越城&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#史前时期至越城&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;史前时期至越城&quot;&gt;&lt;/a&gt;史前时期至越城&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;南京地区的人类活动历史，可以追溯到五六千年前的新石器时代的北阴阳营文化，后相继经历商代早期、中原西周的湖熟文化。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北京不欢迎你——记「2017年11月北京驱逐「低端人口」」事件</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/16/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%8D%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E4%BD%A0/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/16/北京不欢迎你/</id>
    <published>2018-09-16T07:29:06.000Z</published>
    <updated>2018-09-16T07:56:22.963Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2017年11月18号，北京市大兴区的一栋群租住房发生重大火灾事故，造成19人死亡，8人受伤。<br><a id="more"></a><br>大火导致北京市内燃起为期 40 天的「安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动」，聚居在市内出租公寓、工业园区等地的大量外来人口被迫搬迁。与此次大火一同引发民众关注的，还有「低端人口」一词。虽然官方急于与该词撇清关系，网民们仍利用网络搜索引擎查到了北京市多个地区政府公文中出现「低端人口」。</p><p>我未想到政府会如此毫不留情地在冬日的寒风中驱赶他的公民，更难以想象政府会如此坦荡地用「低端人口」来称呼自己的同胞。</p><h4 id="溯源"><a href="#溯源" class="headerlink" title="溯源"></a>溯源</h4><p>2002年，申奥成功的北京因为奥运设施兴建以及城市风貌整改等计划，大批非京籍人口开始涌入。北京市人口不断增加，城市空气污染问题、交通堵塞问题越来越严重，北京市开始制定多种控制人口相关政策：</p><p>2005年《北京城市总体规划（2004-2020）》指出，2020年北京市总人口规模计划控制在1800万左右。</p><p>2006年《北京市“十一五”时期重点新城发展实施规划》中，其中「完善人口发展相关政策」一节提出：通过产业结构调整、减少低端产业、强化外来人口管理、加强出租房屋管理、拆除违法建设和改造「城中村」，以及加强本地人口尤其是农业人口的就业培训、强化城市管理等综合调控与管理手段，防止低端外来人口在新城大规模聚集，进一步加大高端人才的引进力度，提高新城人口素质和优化人口结构。这也是「低端人口」这一词较早的出现源头。</p><p>2010年，北京市政府工作报告提出“通过城市功能疏解、产业结构升级和布局调整，促进人口有序迁移与合理分布。</p><p>2011年1月，在北京市工商行政管理工作会议上，北京市政府表示要「屏蔽不符合首都功能定位的行业形态」，提出了「以业控人」的「加减法」规划，小百货等17类业态将提升审批准入门槛，约涉及30万户商业主体、100万流动人口。同年8月，北京市政府公布《北京市人民防空工程和普通地下室安全使用管理办法》，禁止出租地下室。</p><p>2014年，北京市政府首次提出人口增速明显下降的目标，并提高非京籍适龄儿童入读公办小学门槛。</p><p>2015年，北京市政府提出疏解北京非首都功能，包括构建「高精尖经济结构」和空间结构等。</p><p>2016年，北京提出的常住人口控制目标是2300万；下半年，北京居住证制度计划正式实施，确定了严格的落户门槛。</p><p>2017年年初，北京开展「疏解整治促提升」专项行动，主要包括拆除违法建设、整治「开墙打洞」、城乡结合部整治改造等十个方向，并设定目标值。</p><p>北京不欢迎你。</p><p>2017年11月18日，北京市大兴区的一栋群租住房发生重大火灾事故，造成19人死亡，8人受伤。旋即政府以「安全清查」为名，采取断水断电、断供暖、断燃气、限期搬家、强行清理、行政拘留等手段，驱逐了北京市13个区的约292处居住点，涉及群众近十万人。无辜的租客未得到任何房租补偿以及后期安置，在北京的寒风中匆匆寻找下一处落脚点。</p><h4 id="发问"><a href="#发问" class="headerlink" title="发问"></a>发问</h4><p>人权、法治、言论——在此次「2017年11月北京驱逐「低端人口」」事件中被踩在地上蹂躏。</p><p>人之所以比动物高级，是因为我们具有同情之心。而此次事件中，北京政府对待自己的同胞却不见有丝毫的同情心，执法人员视上级行政命令大于天，在寒冷的冬日粗暴地驱逐无辜民众至落难街头。</p><p>此次驱逐行动程序合法吗？本次驱逐行动缺乏公众参与、缺乏专家论证、缺乏风险评估、缺乏合法性审查、缺乏集体讨论，如此草率的行动的程序正义何在？另一方面，虽然清理“违章建筑”有法理依据，但处理的对象应是房主而非租客。现在北京市却让租客去承受所有恶果，更不用提「补偿」租客财产与精神损失的问题。此二者严重违背  「依法治国」的理念。</p><p>事发之后，北京政府一如既往地控制网上言论。社交媒体上与驱逐事件有关的博文或资讯遭到封杀，百名知识分子联名上书的新闻遭到禁言，民间团体自发援助受灾民众却因为「众所周知的原因」被迫中止。何以使政府对舆论如此担惊受怕？我不得而知。</p><p>一场驱逐事件，将我国长期存在的矛盾暴露无遗。</p><p>在资源分配不均的情况下，人自然会向资源丰富的地区聚集，如同动物为了适应环境而迁徙一般，人也追求更好的生活。中国从1968年开始实行的户籍制度和人事档案制度，户籍制度将公民划分成「城市户口」和「农村户口」，旧时依据不同户口类别分配生活物资，而直到当今，不同地区或不同类别的户口在教育、医疗、社会福利等方面的仍差别悬殊；人事档案制度要求用人单位保留员工个人档案，员工入职新单位时须经原单位同意后迁出、经新单位同意后迁入个人档案。</p><p>户籍制度和人事档案制度如同两座大山，横在每一个渴望自由迁徙的人前。若要使各地区都发展均衡实属难题，那么以户籍制度和人事档案制度简单地限制人口的流动，则是执政者思想上的懒惰和既得利益者自私自利的本质体现。</p><p>除此之外， 立法、司法制度的落后亦在此次事件中尽显。立法过程是否合法？涉及基层民生的法律和政策却不是由基层民众参与制定或是讨论；执法过程是否合法？根据网上的视频，手持警棍的执法人员踹开出租屋、收缴私人物品，官方如此的行为着实令人不安。数万甚至数十万「低端人口」在数天之内被通知「安全大清查」，被强行要求离开住处。他们事先不知情，事情发生时无处发声，事后申诉、索赔无门。因为一纸通知就是大于天的王法，「低端人口」丝毫没有说「不」的权利。</p><p>2003年，大学生孙志刚在收容所内身亡，当时事件尚因有南方都市报的记者深入跟踪报道而引起全国广泛关注，并直接推动废除实行多年的“收容制度”。而在此次驱逐事件中，已经难以看到有媒体跟进，更不用说进行深入调查反思事件的起因和制度缺漏，进而推动制度改革。自由媒体之死，亦即千万百姓之哀。</p><h4 id="尊严"><a href="#尊严" class="headerlink" title="尊严"></a>尊严</h4><p>我家附近可以碰到形形色色的人，清理街道的环卫工，早点摊位上卖热干面的大妈，夏天卖啤酒的冷饮店老板……按照北京政府的定义，他们可能都是生活在我家附近的「低端人口」。工作环境恶劣、工作时间长、职业不被人们尊重等因素是客观环境，但主观上他们和千百万同胞一样，无论「低端」与「高端」，都是憧憬生活，充满希望；辛勤耕耘，朝夕奔梦。</p><p>人们常常以人口对经济的贡献来衡量人的价值，因此各地落户政策设置门槛，高素质人才可以撑起本地的经济繁荣，因此他们被接纳。貌似合情合理的逻辑即是问题的根源：从何时起，人被作为一种资本，而一个人的价值也被等同于他或她所能生产出的经济效益？</p><p>社会各式各样的制度赋予了人不同的身份和标识，以此提供了人群互相歧视的场域。但愿每个人都不迷失在既得利益的熏陶中，仍视人为鲜活的个体，而不是表格上代表劳动力与生产力的一个个数据点。我们有所思、有所求，我们都需要独立而有尊严的活着。</p><p>引用标注：<br>本文引用的数据及相关政策来自端传媒、维基百科。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2017年11月18号，北京市大兴区的一栋群租住房发生重大火灾事故，造成19人死亡，8人受伤。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>南京航空航天大学横幅考古报告</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/03/%E5%8D%97%E4%BA%AC%E8%88%AA%E7%A9%BA%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%A8%AA%E5%B9%85%E8%80%83%E5%8F%A4%E6%8A%A5%E5%91%8A/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/03/南京航空航天大学横幅考古报告/</id>
    <published>2018-09-03T02:43:26.000Z</published>
    <updated>2018-09-16T07:56:26.136Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记录南京航空航天大学校园内横幅内容，起始时间2018年9月1日。<br><a id="more"></a></p><h4 id="日期：2018年9月"><a href="#日期：2018年9月" class="headerlink" title="日期：2018年9月"></a>日期：2018年9月</h4><ul><li>三寸讲台几度春秋染芳华，一支粉笔多少南航英才遍天下 （和园食堂LED） </li></ul><h4 id="日期：2018年9月（主题：开学季）"><a href="#日期：2018年9月（主题：开学季）" class="headerlink" title="日期：2018年9月（主题：开学季）"></a>日期：2018年9月（主题：开学季）</h4><p>能源与动力学院：</p><ul><li>晴空万里，待我能动学子剑指苍穹；大地无疆，任我能动新生南北纵横（怡园22栋宿舍楼）</li></ul><p>自动化学院：</p><ul><li>南航栋梁筑梦扬帆，行走大千非同一般；三院骄子不凡定义，自强不息动天撼地 ——自动化学院（南区37栋宿舍楼）</li><li>圆梦自动化 领航新征程 ——自动化学院 （南区37栋宿舍楼）</li><li>紫东满园化星辰，三院霸气展乾坤——自动化学院（和园食堂侧边）</li><li>今朝莘莘学子以梦为马，明日满园紫东意气风发——自动化学院 宣（东操）</li></ul><p>电子信息工程学院：</p><ul><li>今日四院学子，明日国家栋梁 （南区36栋宿舍楼）</li><li>生活不止眼前的苟且，还有四院的学长学姐 （南区37栋宿舍楼）</li><li>1897年，汤姆生发现了电子；2018年，电子发现了你（东操）</li></ul><p>机电学院：</p><ul><li>时维九月，八方学子齐聚，机电偏惊鸿；志寄四年，一朝栋梁成才，南航宛游龙（怡园21栋宿舍楼）</li></ul><p>材料学院：</p><ul><li>到达时间超过两分钟的材料新生，不能被撤回——材料学院 宣（南区35栋宿舍楼）</li><li>材等到你，料不能错过你。（怡园17栋宿舍楼）</li></ul><p>经管学院：</p><ul><li>欢迎来到经管荣耀，大学即将到达战场（南区36栋宿舍楼）</li><li>经戈铁马，气吞万里如虎（南区37栋宿舍楼）</li><li>经济与管理学院热烈欢迎各位2018级新生入学（东操）</li></ul><p>计算机科学与技术学院</p><ul><li>你来的这天，阳光很好，BUG很少 ——计算机科学与技术学院欢迎2018级新生（怡园22栋宿舍楼）</li></ul><p>外国语学院：</p><ul><li>确认过眼神，是要一起背新概念的人   —— 外国语学院。（南区36栋宿舍楼）</li></ul><p>学生组织或其它不具名组织：</p><ul><li>这是一条迎新标语：有问题，找微爷！——学生事务服务中心欢迎你（东操）</li><li>想接过你的行李，也想接过你的不解和疑惑——学生事务服务中心（体育中心篮球场）</li><li>遇见你的这天，阳光正好，我很是欢喜——学生事务服务中心（教育超市门口道路）</li><li>（主）爱国励志，笃实学；求真力行，践真知 （副）优良学风，从我做起，从开学第一天做起（东区桥道路）</li><li>（主） 业精于勤，勤而能奋 行成于思，思则必成（副）优良学风，从我做起，从开学第一天做起（樱花广场道路）</li><li>我的ID是校青协小红帽（体育中心篮球场）</li><li>Fly Your Dream, Embrace Your Future!（体育中心篮球场道路）</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;记录南京航空航天大学校园内横幅内容，起始时间2018年9月1日。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
