<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>机智字节手册</title>
  
  <subtitle>powered by power..</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://smartchar.github.io/"/>
  <updated>2018-10-01T06:50:49.368Z</updated>
  <id>https://smartchar.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>CAI</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《南京城市史》笔记/下</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/10/01/%E3%80%8A%E5%8D%97%E4%BA%AC%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8F%B2%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B8%8B/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/10/01/《南京城市史》笔记下/</id>
    <published>2018-10-01T06:41:55.000Z</published>
    <updated>2018-10-01T06:50:49.368Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下：明朝至今<br><a id="more"></a></p><h4 id="阶段四：一统江南应天府"><a href="#阶段四：一统江南应天府" class="headerlink" title="阶段四：一统江南应天府"></a>阶段四：一统江南应天府</h4><p>明朝：1368-1644年，开国君主为朱元璋，定都应天府（今南京）。<br>清朝：1644-1912年，开国君主为努尔哈赤，定都顺天府（今北京）。<br><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/90/Nanjing_in_Ming_Dynasty.jpg" alt="金陵城图"></p><h4 id="明朝"><a href="#明朝" class="headerlink" title="明朝"></a>明朝</h4><p>都城四面开有十三座城门。其中南面的聚宝门、西面的三山门和石城门，因城墙沿用南唐旧城址，城门也是据南唐旧城门重建的；由于城门内外已形成交通干道，所以位置没有变化。其余十座则开设于新建的城墙段。十三座城门上，都建有重檐敌楼，三山、聚宝、通济、正阳、石城五座城门还建有内瓮城。内瓮城的建造，也与中原都城通常采用外瓮城的传统不同。这并不是建造者有意标新立异，而是因为这几座城门外都紧邻护城河，无法修造外瓮城。至于朝阳门外曾经存在的外瓮城，神策门外现存的外瓮城，据有关专家考证，都是清代后建的。有趣的是，南京城为什么恰恰设置十三座城门，城门的位置是如何确定的，也成了一个众说纷纭的话题。尤其是将城墙与城门从城市中剥离出来，绘成独立的示意图时，城墙的走向和城门的设置似乎全无规律可循，确实会令人感到费解。</p><p>其实这十三座城门，是根据城内三个不同功能区的需要，以及各自的交通干线布局，而分别设立的，并不是为了应合某种宗教理论或迷信思想。只要将城墙与三个功能区分别结合起来看，就可以一目了然。同样，要想科学地研究明都南京的规划与建设，也必须从这三个功能区出发，分别讨论。</p><p>三大功能区中，最符合传统礼制规范的是皇宫区。除了没有居于都城中心位置这一点以外，明代皇宫是严格地按照传统礼制规范建造的。皇宫由内层的宫城和外层的皇城所组成。宫城又称大内、紫禁城、禁城，始建于吴元年（一三六六），东西宽约七百五十米，南北长约九百五十米，周长约三点四公里，略呈方形。城垣南部中间一部凹入，正中为午门，后在两侧增开左掖门、右掖门；东门为东华门，西门为西华门，象征日月的光华；北门为玄武门，俗称厚载门，今讹为后宰门。宫城内南北轴线上，午门北为内五龙桥，桥北为奉天门，门北依次为奉天殿、华盖殿、谨身殿，合称“前朝”。其北是乾清门、乾清宫、坤宁宫，建文年间在两宫之间增建省躬殿，合称“后廷”。两者组合成为“朝廷”。南北轴线以东，依次建有文楼、文华殿、奉先殿、东六宫等；以西依次建有武楼、武英殿、春和殿、西六宫、御花园等。宫城的这一条南北轴线，向南延伸至皇城的洪武门、都城的正阳门，向北延伸至皇城北安门，也就成为明代的都城中轴线。</p><p>宫城之外为皇城，作为宫城的护卫设施。皇城的位置，大致在今逸仙桥以东、南京博物院以西、大光路以北、佛心桥以南，东西宽约二公里，南北长约二点五公里，周长约九公里。皇城南部凸出，形成T字形空间，以增加中轴线的纵深感，强调皇权的威严。其南门为洪武门，进洪武门为南北向的千步廊，两边建有廊屋，为中央官署“五部六府”所在地；循御道向北，依次为外五龙桥、承天门、端门。端门正对宫城的午门，两门之间的御道两侧，建有宫墙，气氛森严；宫墙以东为太庙，以西为社稷坛。皇城东门称东安门，对宫城东华门，西门称西安门，对宫城西华门，东安门、东华门、西华门、西安门之间形成皇宫的东西中轴线；北门称北安门，对宫城玄武门。永乐三年（一四〇五）拓宽皇城西垣，使西华门至西安门的距离，约为东华门到东安门距离的两倍。晚清时的午门迄南御道皇城之外，就是都城了。作为都城的南京城形状虽然极不规则，但皇城的形制却方方正正；与此相应，环绕护卫皇城区域的都城城墙，也较为规整，大致接近于长方形。其南面西端连接南唐旧城东墙，明城墙之所以在原南唐都城东门处向东折，完全是因为作为护城河的秦淮河在这里折向东流；经过通济门侧东水关入城北上的一条秦淮河支流，成为皇城西侧的护龙河。由于原东门被拆除，为维持旧城区原有的交通格局，所以新开通济门，否则百姓进出就很不方便。自通济门向东延展八里，过正阳门，城墙始终紧随着护城河的流向，再转而向北，直抵朝阳门。正阳门正对皇城的洪武门，在皇宫南北中轴线的南延展线上。朝阳门几乎就在皇宫东西中轴线的东延展线上，只是因为城外是宽阔的月牙湖，不便交通，才稍向北移。值得注意的是，皇宫东西中轴线向西延展，可直抵石城门，形成了明都城的一条东西轴线。由此可见，当时在择定皇宫新址时，也考虑到了全城的统一格局，通过这条轴线将两大功能区有机地联系在一起。从《新测南京城市详图》中可以清楚看出，自朝阳门向北，因为要将谢公墩一带山岗围入城内，所以稍向东北折转，绕过山岗后再折向西北，形成一个突出的三角。此后继续向北，因要将琵琶湖留在城外作为城濠，而将富贵山包入城内，遂形成一个向内的折角和一个向外的尖角。富贵山正当皇城北面，又名龙尾山，当时就被传说为皇城的“靠山”。富贵山西麓开太平门，太平门本应在皇城南北中轴线的北延展线上，因正当富贵山，而不得不西移至现址。由此可见，环绕皇城的都城城墙，转折变化，都是为了遵循一个原则，即将山岗包入城内、河湖留在城外。这一段城墙上的四座城门，除了通济门是替代南唐老城东门的，其他三座则是对应皇宫布局而开设的。宫殿轴线与都城轴线的重合，也十分明晰。</p><p>皇宫区是一个控制严格的禁区，虽与居民区紧邻，但两相隔离。百姓不得进入皇宫区，要向东出城，只能走通济门和太平门。</p><p>第二个功能区，是都城北部军队驻防区，这一区域的城墙走向，相对简单。西面城墙紧临着外秦淮河，因外秦淮河是南京重要的运输水道，所以沿河开辟了清凉门和定淮门，方便交通，也可以用于阻击自长江上溯的敌军。东面紧贴着玄武湖，湖面宽阔，无路可走，自然用不着开城门，直到玄武湖的北端，才开设神策门，以利东北面的交通。都城的北面，自神策门到金川门，基本是一条直线。金川门的位置是依金川河而定的，自然也是为了便利交通。只是在金川门西，为了将卢龙山（狮子山）包进城，才形成一个突出的尖顶。卢龙山是朱元璋情有独钟的山阜，元末他在这里与陈友谅的会战，是决定成败存亡的重要决战，所以一度还打算在山头建阅江楼以为纪念。他十分看重此山的战略意义，所以专门在山的东西两侧开设钟阜门和仪凤门，以充分发挥其军事制高点的作用。都城北部，今鼓楼以西、以北区域内，主要建置军卫营房和贮藏仓库，并开辟教场，用于军事训练。同时，按照明初的驻军屯垦政策，当时都城内驻军常在二十万人以上，和平时期，在都城内外从事农业耕作，都城北部有相当一部分土地仍用于垦殖。</p><p>在第三个功能区，环绕旧城区的城墙，如前所述，原东墙北段和北墙已被包入城中，所以被废弃而拆除，其城砖则用于新城墙的建造。西面与南面城墙位置未变，城门位置也未变。东面也是旧墙，只是东门转了个方向。因为当时城中的道路格局，是与城门紧密相关的，如果改变城门位置，就必然要改变道路走向，耗费财力之外，也就难免要影响到已有的民居与商铺。由此可见，南京的城墙走向与十三个城门设置，虽然从示意图上看起来不成规矩，似乎为某种冥冥中的意图所左右，但从标示出地形的现代地图上看，则每一个转折都有其原因可循，实在并没有什么神秘之处。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;下：明朝至今&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《南京城市史》笔记/中</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/30/%E3%80%8A%E5%8D%97%E4%BA%AC%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8F%B2%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B8%AD/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/30/《南京城市史》笔记中/</id>
    <published>2018-09-30T07:12:17.000Z</published>
    <updated>2018-10-01T06:49:14.037Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中：隋唐至元朝<br><a id="more"></a></p><h4 id="阶段三：小邑江宁"><a href="#阶段三：小邑江宁" class="headerlink" title="阶段三：小邑江宁"></a>阶段三：小邑江宁</h4><p>隋朝：581-619年，隋文帝杨坚（581-604），隋炀帝杨广（604-618），隋恭帝杨侑（618-619）。东都洛阳（今河南洛阳）。<br>唐朝：618-907年，21位皇帝，开国君主唐高祖李渊，灭国皇帝唐哀帝，定都长安（今陕西西安）。<br>南唐：937-975年，历时39年，有先主李昪、中主李璟和后主李煜三位帝王。五代十国的十国之一，定都金陵（今江苏南京）。<br>宋朝：960-1279年，北宋开国君主为赵匡胤，定都汴梁（今河南开封）；南宋开国君主为赵构，定都临安（今浙江杭州）。<br>元朝：1271-1368年，开国君主为忽必烈，定都大都（今北京）。</p><p>陈军将领叛变，因此隋军占领建康宫城时，并未发生战事，建康宫城没有被战火毁坏。隋朝定都洛阳，同时隋文帝有意削弱建康的政治和军事地位，防止残余势力死灰复燃以及巩固自身政权。因为自东晋一来，「金陵王气」的传说和六朝定都的事实已经深入人心，新朝必定希望消除旧朝的影响力。</p><p>隋唐两代，建康都城都实际成为被控制的禁地，不允许随便进入和民间自由开发，无人接近的都城逐渐荒芜。</p><blockquote><p>宫殿余基长草花，景阳宫树噪村鸦；云屯雉堞依然在，空绕渔樵四五家。——晚唐 · 张乔</p></blockquote><p>陈朝权贵随这陈后主一起做了俘虏，失去主人的南朝贵族的园墅或被拆毁或被荒圮。</p><blockquote><p>见桐犹识井，看柳尚知门。——《南还寻草市宅》</p></blockquote><p>对于秦淮河两岸的居民，隋王朝并未破坏，只是彻底清除能够显示都城规模的痕迹，以消除民众对前朝权威的记忆。</p><blockquote><p>旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家。——唐 · 刘禹锡《乌衣巷》<br>御道叠民冢。——唐诗</p></blockquote><p>建康古都地位被贬低还可以中郡县制的变化中看出：江宁县数次改变其名，有归化、金陵、上元。</p><p>六朝时期南京地区南北两极相向发展，隋唐以来，又回到了从南部秦淮河缓慢向北推进的态势。在此期间，南京地区的商业和手工业继续繁荣发展，如纺织、冶炼、造船。</p><blockquote><p>严严舡舻，泛泛杨舟，权河高峙，风骇云浮，坚壁金扶，有若高楼。 —— 《吴都赋》<br>郎骑竹马来，绕床弄青梅。同居长干里，两小无嫌猜。——唐 · 李白《长干行》</p></blockquote><p>「昔时地险，实为建业之雄都；今日太平，即是江宁之小邑。」中国南北分裂时期的「雄都」，到了大一统的隋唐时代，只能是「江宁之小邑」，然而，霸气虽尽，江山未空，在经济上与文化上，隋唐金陵都是不可忽略的。</p><p>现在还留下的遗迹的重要隋唐建筑是栖霞寺，现在的栖霞寺是南唐时所重建。唐高宗为栖霞寺的创始人明僧绍立碑，即今栖霞寺前保存完好的明征君碑。</p><p>晚唐时期，杨行密占领扬州后被唐昭宗封为吴王，建都扬州，之后攻取昇州（即今南京），唐朝灭亡后，吴国仍沿用唐哀帝年号多年。后杨行密次子为吴王，但军政大权由徐温掌控。公元914年，徐知诰升任昇州刺史后开始营建金陵城；至公元937年，权利数次更迭后，徐知诰已位居高位，手握重权。他改金陵府为江宁府，逼得吴帝杨溥退位后，在江宁称帝，改元昇元，史称南唐烈祖。</p><blockquote><p>昇元三年，徐知诰为了表示自己是唐王朝的正统继承人，授意徐温的儿子们提议请他复姓李，他再让群臣讨论要不要复姓。实际徐知诰为孤儿，先被杨行密收为养子，但杨家几个儿子不能容他，于是杨行密把他给徐温做了养子。最终徐知诰改名为李昪，他的长子徐景通改名李璟。</p></blockquote><p>公元960年，李璟决意迁都豫章（今江西南昌），迁都后次年李璟死后遗体运回金陵安葬。他的儿子李煜继位，史称后主，仍居金陵。</p><p>东晋和南朝的台城被弃用后，一直处于荒芜但未遭人为破坏的状态，南唐修建新的城墙时穿过台城，其中取用了旧台城的石砖。四百多年后朱元璋建明城墙时，又取用了南唐城墙的旧砖。今天在明城墙的考古中，不但发现了六朝砖，还发现了南唐砖。</p><p>从914年徐知诰任昇州刺史开始，到公元975年南唐灭亡，金陵城经过几次大规模的修建。宫城位于六朝台城西南方向，为了保证宫城的位置在都城中心偏北，都城范围整体向南移动，首次将秦淮河两岸的居民区和商业区涵括进城墙范围。都城坐落在六朝台城的御道上，六朝时期长七里的御道，就只剩下三里左右，从宫前正门前虹桥（今内桥）南抵镇淮桥（今中华路），过镇淮桥就是都城的南门了，这一轴线和格局至今都未改变。</p><blockquote><p>秦淮河自东门（今通济门附近）入城，向西南斜抵南门（今中华门）内镇淮桥，转向西北，由龙光西门（今水西门）出城，在都城的南部形成一个「V」形。南门处于都城南北中轴线的端点，后人便习惯以南门为地标，称南门以东区域为「门东」，以西区域为「门西」。</p></blockquote><p><img src="https://i.loli.net/2018/09/30/5bb069679cca7.png" alt="南唐金陵城图"></p><p>南唐都城的规模超过了六朝都城，其周长达到十四公里多，城内面积约十七平方公里，人口包括驻军达四十万人。</p><p>北宋灭南唐后，经历了一段枯水期，气候变化带来两个影响：<br>一、六朝时，玄武湖的面积是如今的三倍，而北宋时玄武湖因枯水而水量大减，严重淤塞，王安石在湖心开挖十字河泄水，围湖造田。<br>二、长江岸线北移。白鹭洲以及其它许多小的洲渚已经与陆地相连，逐步形成今天的河西地块；原来江中的低洼之处也形成了大大小小的新湖泊，如莫愁湖和南湖。流经石头城的变成了秦淮河水而不是江水。</p><blockquote><p>莫愁湖之名首次见于文献记载，已是明代中期，正德《 江宁县志》卷二载：「莫愁湖在县西，京城三山门外。莫 愁，卢氏妓，时湖属其家，因名。今种芰荷，每风动，香闻数里。」</p></blockquote><p>北宋时期，1034至1037年间，创立了江宁府学，即今秦淮河畔夫子庙的前身，后世屡经重建，明清两代更成为南京的科举文化中心。</p><p>南宋一朝，士人仍念念不忘移都于建康，金陵王气再次被重述。但是因长江以北尽入金人之手，统治者畏避，南宋最终定都临安。南宋时期，江宁府改为建康府，南宋旧宫成为皇帝的行宫。不久行宫被入侵的金兵焚烧。</p><p>两宋时期，建康府的城市格局、结构形态、交通网路、行政管理、军事机构等分布，基本上延续南唐旧有基础，没有大的变化。但由于南宋统治集团的整体南迁，以及中原居民不堪金兵压迫南渡移居江南，建康城作为江南重镇，富庶之地，人口增长迅速；尤其在南宋末马光祖任知府期间，城市建设也有所发展。</p><p>1275年，元朝大军进逼建康，守城宋军投降。南宋行宫城墙范围内已经成为建筑遗迹和旷野空地，租给百姓开垦种植。自此，初创于南唐的宫城区域，亦由南向北逐渐被开发蚕食，发展为新的居民区域。</p><p>元朝时期气候已经开始回暖，江南江水丰富，于是疏浚玄武湖，以恢复其调节作用。但此时的湖面已经大为缩小，大约只有六朝时期的三分之一。</p><p>建康府改称集庆路。1365年，朱元璋率红巾军占领集庆路后改称为应天府。</p><blockquote><p>明朝行政建制：行中书省制，将全国分为中书省直辖区、宣政院辖地，以及10个行中书省，省下有路、府、州、县，路归省管。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;中：隋唐至元朝&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《南京城市史》笔记/上</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/22/%E3%80%8A%E5%8D%97%E4%BA%AC%E5%9F%8E%E5%B8%82%E5%8F%B2%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B8%8A/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/22/《南京城市史》笔记上/</id>
    <published>2018-09-22T05:18:11.000Z</published>
    <updated>2018-10-01T06:48:20.664Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上：史前至六朝<br><a id="more"></a></p><h4 id="阶段一：史前至建城"><a href="#阶段一：史前至建城" class="headerlink" title="阶段一：史前至建城"></a>阶段一：史前至建城</h4><p>南京地区的人类活动历史，可以追溯到五六千年前的新石器时代的北阴阳营文化，后相继经历商代早期、中原西周的湖熟文化。</p><p>新石器时代，从鼓楼到鸡鸣寺、九华山的一片区域都是原始森林和汪洋，秦淮河自东南向西北穿过南京城，今玄武湖和莫愁湖都位于其入江口。</p><p><a href="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c83e36d47.png" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c83e36d47.png" alt="史前时期古河道示意图.png"></a></p><p>距今五六千年的北阴阳营文化区，是迄今所知南京老城区内最早的居民区，其所在地是今鼓楼西侧、金川河东岸中的一片圆台区域。在这新石器时代的原始村落中，已经出现了不同功能的分区结构，大体是东部为居住区，西部为墓葬区。此处生活持续了几百年，人口逐渐迁移至长江北岸和秦淮河南岸。</p><p>到了距今三四千年的商代早期，再次有人口迁入北阴阳营文化区，开始此地区的第二轮建设。</p><p>北阴阳营文化区所发现的最晚文化是湖熟文化，此阶段人口集中分布在秦淮河中游地区。湖熟文化时期南京的发展水平不及江南的吴、会稽。</p><h4 id="春秋吴"><a href="#春秋吴" class="headerlink" title="春秋吴"></a>春秋吴</h4><p>公元前一一二二年，周武王封泰伯、仲雍的后人周章于吴地，正式确立了这个诸侯国的合法地位。南京地区遂成为吴国的属地。稍后，长江中游的楚国逐渐强盛，不断向东扩张，其前锋也达到了南京地区。</p><p>吴楚相争，吴越争霸，是江南地区早期发展史中的重要事件。曾经灭越抑楚、王霸天下、不可一世的吴国，终因穷兵黩武，在周元王三年（公元前四七四）被复兴的越国所灭。吴国的领土都成了越国的疆域，而南京地区则成了越国与西方楚国、北方齐国对峙的前锋。</p><h4 id="春秋越"><a href="#春秋越" class="headerlink" title="春秋越"></a>春秋越</h4><p>灭掉吴国的第二年，雄心勃勃的越国，就将军事据点向北推进到秦淮河南岸今长干里一带，修建起越城。就是这样一个突出在越国前端的军事据点，被认定为南京地区建城的肇端。</p><p>越城遗址在宋代还被作为军寨，与天禧寺相对，明代与在天禧寺旧址上新建的大报恩寺东西相望，清代中期还没有完全湮灭，可以确定在今中华门外长干桥西南一带。越城直径约三百米，作用可以理解为一个军事据点。</p><p>南京城约两千五百年的建城史，就是从越城算起的。</p><p>越国强盛了一百多年，公元前333年，越攻楚，楚大败越，尽取越地。 楚国在原越国属地傍山建立金陵邑，今之南京因此得名「金陵」。</p><blockquote><p>《建康实录》载：「越霸中国，与齐、楚争强，为楚威王所灭，其地又属楚，乃因山立号，置金陵邑也。楚之金陵，今石头城是也。或云地接华阳金坛之陵，故号金陵。」</p></blockquote><h4 id="春秋楚"><a href="#春秋楚" class="headerlink" title="春秋楚"></a>春秋楚</h4><p>楚国的金陵邑实际上与越国的越城一样，只是一个前沿军事据点，目的在于加强对新占有土地的控制。而之所以选择该处建邑城，因为先秦时期长江水岸的位置是比今天偏东的，秦淮河入江口大约在如今莫愁湖一带，金陵邑相当于江岸的港口，于交通、军事上都有重要意义。</p><p>公元前223年，楚国被西方秦国凌逼，即使已东迁至今安徽寿春，仍最终被秦灭。</p><h4 id="秦"><a href="#秦" class="headerlink" title="秦"></a>秦</h4><p>秦时期，南京设立五县：棠邑县、溧阳县、丹阳县、江乘县、秣陵县，地理位置为</p><ul><li><p>丹阳县：苏、皖交界处小丹阳镇为县治的古丹阳。</p></li><li><p>江乘县：自石头山沿江迄东过栖霞山，直到今句容下蜀镇，再南下到今江宁县淳化镇，大约将今南京主城区内的金川河流域都包括了进去。</p></li><li><p>秣陵县：据说北界应抵达金陵邑一线，包括了今南京主城区内秦淮河流域的大片土地，但县城设在秦淮河中游今秣陵关，几乎是县境的最南端。县。</p></li></ul><blockquote><p>《后汉书·郡国志》刘昭注「秣陵」：「其地本名金陵，秦始皇改。  《建康实录》中的记载颇有传奇色彩，说秦始皇在江乘渡江时，「望气者云：‘五百年后，金陵有天子气。’因凿钟阜，断金陵长陇以通流，至今呼为秦淮。乃改金陵邑为秣陵县。秦之秣陵县城，即在今县城东南六十里，秣陵桥东北故城是也。</p></blockquote><h4 id="汉"><a href="#汉" class="headerlink" title="汉"></a>汉</h4><p>秦时棠邑县、溧阳县、丹阳县、秣陵县没有变化，将江乘县分割出北部的句容县和南部的湖孰县，汉武帝时期，南京经济繁盛之处集中于南部的丹阳、秣陵、湖孰。</p><p>汉末天下大乱，渐成三国鼎立之势。据有江东的吴大帝孙权，在犹豫多年之后，最终定都建业，首开南京建都史，在南京城市发展进程中，写下了划时代的一笔。</p><p>在长期的封建社会中，虽然城乡之间可以自由流动，城市对于乡村居民的吸引力也并不是太大。因为城市不断地遭遇兴衰更迭，而乡村反而能较为平稳地发展，成为村民较为安定的生活环境。只要营养和生育的「自给自足」依然是生活的主要目的，村庄就足以让一代又一代村民们愉快地生活下去。</p><h4 id="阶段二：雄都建业"><a href="#阶段二：雄都建业" class="headerlink" title="阶段二：雄都建业"></a>阶段二：雄都建业</h4><h4 id="三国吴（南京第一朝都城，称建业）"><a href="#三国吴（南京第一朝都城，称建业）" class="headerlink" title="三国吴（南京第一朝都城，称建业）"></a>三国吴（南京第一朝都城，称建业）</h4><p>东吴开发建业分为两个阶段，将军府时期和定都时期。公元198年孙策被封为讨逆将军，建将军府，两年后孙策卒。公元211年孙权正式移驻将军府，次年，孙权修整石头山上的金陵邑旧址，成为石头城。改秣陵为建业——「建帝王之大业」。</p><blockquote><p>石头山这个名字，毫无虚饰。据清《  同治上江两县志》  中记载：「  自江北而来，山皆无石，至此山始有石，故名。」</p></blockquote><p>公元219年，因为与西蜀争夺荆州要地，他将治所西迁到公安，两年后又再度西迁到武昌（今鄂州），前后经营武昌达十年之久。公元229年孙权在武昌宫称帝，武昌虽是军事重镇，但土地贫瘠，军队与政府的给养全依赖三吴地区供应，逆水长途运输，劳民伤财，所以在蜀国采取明智的联吴抗魏策略后，孙权最终迁都回建业。修缮将军府后改称将军府为太初宫。</p><blockquote><p>据卢海鸣先生在《六朝都城》中论证，太初宫应在今珠江路北门桥以南，长江路与洪武北路相交处。南京市博物馆考古部王志高先生据考古发掘认定，太初宫的位置，约在今洪武路和游府西街的相交处一带。（今珠江路地铁站附近）</p></blockquote><p>孙策将军府的规模设置，未见直接记载。从后人对太初宫的描述，可证明它也相当小，周长不会超过三百丈，实际上是南京城区在越城、金陵邑之后的第三个军事据点。</p><p>探察这片台地周边的环境，也相当理想。西边有天堑长江和江岸良港，可以顺利地与东吴后方相联系。北边有覆舟山（后作九华山）、鸡笼山（后作北极阁）等天然屏障，山外就是玄武湖；其时秦淮河虽已改由今莫愁湖一带入江，但玄武湖还与长江相通，湖上又可以作为水军的泊地和操练的场所。东边则有秦淮河的支流青溪，从青溪南下，可以连接秦淮河两岸的居民区。作为军事家的孙策，当然会看到此地的种种优越性。而以后孙权定都，建宫城于此，延续六朝不变，也就不奇怪了。</p><p><a href="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c7cc40057.png" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://i.loli.net/2018/09/22/5ba5c7cc40057.png" alt="东吴建业示意图.png"></a></p><p>公元250年，孙权死，葬于蒋王陵。<strong>蒋陵是南京地区的第一座帝陵，位于今天的梅花山下。虽然是因山筑陵，但也是建业时期的一项重要工程，并成为后世的明确地标。</strong></p><p>东吴时期建业经济发展繁荣。秦淮河两岸自秦汉以来，人烟渐渐稠密，东吴建都后又有豪门大族建宅其间，更添富贵之气。而商业中心也就处于其中。</p><p>不过，市场固然是城市发展的一个重要表征，但它更是经济发展一定阶段的产物，南京地区的商民交易，不会迟到东吴才开始，所以孙权的「立」，应该是指建立市场的管理机构。也就是说，民间经济生活中形成的自由市场，为都市生活所接受并利用了。大市的位置，在秦淮河南。  除了大市、东市等，当时在秦淮河两岸，还有若干规模较小的民间交易市场。</p><p>经过东吴五十年的经营，建业城已成为江南最大的城市。或者可以说，建业城从一开始就是作为都城建造的，这已经是当时城市的最高层次，当然不会允许附近再出现类似的城市。</p><p>南京城市发展史上的第一个重要特点，就是都城与居民区的分离，或者说是在居民区外另择新址建造都城，城市有明确的功能分区。这种分离状态持续了大约一千年，要到南唐建都才最终结束。南京作为都城，从东吴开始，延续六朝直到南唐，都是处于国家分裂、南北对峙的局面之下，这是南京城市发展史上的第二个重要特点。与大一统时期的都城不同，分裂时期王朝的重要任务，是谋求对外战争的胜利，而其都城也成为战争中敌国要夺取的首要目标，至于附近的乡镇，则会自动转为新统治者的属地。正因为此，改朝换代往往只引发都城区的变化，对居民区的生长则影响不大。</p><h4 id="西晋"><a href="#西晋" class="headerlink" title="西晋"></a>西晋</h4><p>东吴后主孙皓即位的元兴元年（二六四）前后，三国鼎立的局面发生了根本的变化。此前一年，蜀国为曹魏所灭，此后一年，魏元帝被迫禅让帝位给权臣司马炎。司马炎成为西晋的开国君主。后主天纪四年（二八〇），西晋兵分八路，直逼建业，三月，王濬水军先抵石头城。后主让人用草绳把他捆起来，抬着棺材去见王濬。「一片降幡出石头」，东吴就此灭亡。</p><p>西晋采取一系列行政措施，对建业地区加强控制，不断分割贬抑，淡化其都城痕迹。先是废建业之名，仍改称秣陵；割其西南境置临江县，次年改称江宁县。晋太康二年（二八一）又将秣陵县一分为二，秦淮河以南仍为秣陵，秦淮河以北新置建业县，次年改称建邺。又分丹阳县置于湖县，恢复湖熟、江乘等县，大小共十一县，隶属丹阳郡，郡治设于秣陵。建邺的地位大为降低，范畴也大为缩小。<strong>建兴元年（三一三），为避晋愍帝司马邺讳，再改建邺为建康。南京自此得名建康，直沿用至南朝末年不变。</strong></p><h4 id="东晋（南京第二朝都城，称建康）"><a href="#东晋（南京第二朝都城，称建康）" class="headerlink" title="东晋（南京第二朝都城，称建康）"></a>东晋（南京第二朝都城，称建康）</h4><p>建武二年（三一八）三月，晋愍帝的死讯传来，司马睿遂登基做了皇帝，史称晋元帝，改元太兴。「中朝士大夫多过江归帝」，西晋王朝的旧臣纷纷渡江到建康投奔新皇帝，跟随他们而来的平民百姓，也数以万计。在南京建都的第二个王朝东晋由此拉开帷幕。</p><p>司马睿在建武元年（三一七）即晋王位之际，就「立宗庙、社稷于建康」，完全是仿照洛阳都城的礼制规范。东晋与东吴不同，在建都之始，就已将中原旧有的礼制规范，明确应用到都城的建设之中。这样做的目的应该很明确，就是利用各种神圣庄严的仪式，作为最高权力的标志和特定意识形态的象征，藉此打造都城的神圣感。建筑和秩序对于统治者运用权力都是必不可少的，而礼制建筑正好是二者理想结合的典范。</p><p>西晋旧臣怀恋故土，以光复中原为号召，一再要求迁都回洛阳。但后赵石勒势力强盛，攻掠不息，洛阳肯定是回不去的了。已经成为王朝重要支撑的江东士族，则希望朝廷留居建康。在这种形势下，出现了两个现象：</p><p>一、「金陵王气」：出于中国人的崇古、崇名心理，从楚威王、秦始皇到刘备、诸葛亮，都被用来证明建康城是五百年前就为东晋王朝准备好的都城。《建康实录》卷五中明确宣扬：「昔秦望气云：‘五百年后金陵有天子气。’及孙权称号，自谓当之，考其历数，犹为未及。元帝之渡江也，乃五百二十六年，真人之应在于此矣。」东晋庾阐《扬都赋》注文中说：「建康宫北十里有蒋山，《舆地图》谓之钟山。元皇帝未渡江之年，望气者云，蒋山上有紫云，时时晨见。」这段文字又见于《艺文类聚》卷七，研究者认为可能是庾阐自注。凡此种种，都是为了让缺乏自信的东晋君臣可以心安理得地退居于建康，而不必去为力不从心的恢复中原伤脑筋。出于同样的心理，这类神话也为南朝君臣所津津乐道。</p><p>二、佛教寺庙兴盛：与此有异曲同工之效的，是对于佛教的推崇。佛教在汉代已传入中国，进入江南相对较晚。东吴时期，建业城中可考的佛寺，只有一座建于赤乌十年（二四七）的建初寺。可是到了东晋年间，现在有明确记录的寺庙就达到三十七座。「南朝四百八十寺」，更达到了空前绝后的巅峰。东晋和南朝统治者一无例外的佞佛，似不能简单地视为个人信仰现象。后世的研究者多注意到宗教的麻醉力量，但作为中国本土宗教的道教，就只在少数知识分子中流行，不能形成宏大的社会时尚力量；而早已成为江南风尚的鬼神崇拜，在社会生活中几乎就不起什么作用。因此，在前人已论及的各种因素之外，我认为，不能不考虑东晋和南朝统治者的外来身份。外来的政权与外来的宗教，在建康城中形成了一种巧妙的结合。换句话说，如果外来的宗教能够为民众所接受，那么他们接受外来政权也就不会有什么心理障碍。东晋南朝统治者之所以给予佛教寺庙很高的特权，就是因为佛教能够成为统治者整合文化、巩固政权的重要工具。</p><p>东晋王朝着手营建建康都城，包括宫城、都城和外郭。咸和七年（三三二）十一月，在东吴苑城基础上兴建的宫城建成，亦称台城，周长八里，由于经济困难，物资贫乏，新建的宫殿只能用茅草编制的草帘充当墙壁。都城没有围墙，只有竹篱。且没有北墙，只到宫城北墙为止，周长小于二十里，约如今八千五百多米，面积不足五平方公里。</p><blockquote><p>考古已经证明，台城南垣在今游府西街一线，这使我们可以知道，建康都城的南垣，约在今白下路、建邺路一线，其西南角在今张府园附近。</p></blockquote><p>都城之北设置帝王陵区。东晋十一个皇帝，有十个葬在建康，其帝陵位置，历史上都有明确记载。</p><blockquote><p>考古发掘的证实：元帝、明帝、成帝、哀帝葬在鸡笼山之阳，即今鸡笼山至鼓楼岗一线的南侧；康帝、简文帝、孝武帝、安帝、恭帝葬在钟山之阳，即今富贵山南麓；穆帝葬于幕府山之阳，即今中央门外郭家山一带。由此可见，建康都城的北界，虽然没到鼓楼岗至覆舟山一线，但钟山余脉富贵山、覆舟山、鸡笼山直到鼓楼一线以南，仍属都城的直接控制区域，既成为帝王的安葬之处，应该是不允许百姓居处的。</p></blockquote><p>台城在晋代已改建为砖墙，然而终晋之世，建康都城仍没有城墙。都城的防御，主要依靠长江、钟山、石头山及青溪、秦淮河、运渎等山水屏障，以及周边散布的军垒城堡。除了前人所建越城、石头城和西州城，东晋新建了白下城和东府城，并对石头城进行了加固。</p><p>东晋建康城第一次有了外郭的设置。新建众多篱门，不过，晋王朝建立这些篱门的目的，是出于都城安全的考虑，构成一道新防线，以加强对都城外围的控制，并没有在此范围内进行城市建设的打算。这些篱门实际上仍然是军事据点。</p><p>咸康二年（三三六）新建朱雀浮航，位置在今镇淮桥偏东一带，规模很大，「长九十步，广六丈，冬夏随水高下」，可见当时秦淮河水面之宽仍不下百米。浮航又称河桥，就是以船相连接形成的浮桥，所以能随着水位的升降而升降。</p><p>与东吴建都不同，晋成帝时的建康城市建设有一个范本，那就是魏晋的旧都洛阳，是参照中原都城的规制实施的。从这一意义上说，建康城的建设存在着一个预定规划。这一时期的建康城市建筑，虽然简陋，但改变了东吴时期的零乱状态，初步形成主要建筑依南北中轴线左右对称的布局，也奠定了建康城宫城、都城、外郭三重城垣的基本规制和格局。尤其是大司马门前东西向横街，具有重要意义，首次将建康都城明确划分为南、北两个功能区，北区为宫城区，南区为官署、住宅区。这一总体布局开创了中国都城布局的新风格，对后世都城规制有重大影响。直到南朝末年，建康城的建设都没有超越这个范围。</p><p>东晋时南京地区实际上划分为三大功能区，即以台城为中心的政治区，以石头城为中心的军事区，以及秦淮河两岸的居民区。这也有好处，就是东晋年间的多次战乱，都没有殃及居民区，生产发展与经济繁荣没有受到大影响。随着不断产生的开拓新空间的需要，居民区与商业区遂逐渐向秦淮河北岸推进。</p><h4 id="南朝-宋（南京第三朝都城，称建康）"><a href="#南朝-宋（南京第三朝都城，称建康）" class="headerlink" title="南朝 - 宋（南京第三朝都城，称建康）"></a>南朝 - 宋（南京第三朝都城，称建康）</h4><p>元熙二年（四二〇）六月，宋王刘裕进军逼宫，迫使晋恭帝禅位，东晋灭亡。刘裕登基称帝，国号宋，建元永初。史称南朝的宋、齐、梁、陈四朝自此拉开序幕。四朝为时都不长，宋六十年，齐二十四年，梁五十六年，陈三十三年，除去两朝更替时的重复计算，实际上只有一百七十年。与北朝相比，南朝虽亦有战乱，但总体来说社会较为稳定，经济增长迅速，科学技术成就显著，稻米生产已超过北方，商业贸易更加发达。在此基础上，建康的文化也得到极大的发展。东晋南迁以来，全国的文化精英荟聚建康，中外南北多种文化因素的激荡，儒学独尊地位的动摇，政权专制力量的削弱，都有利于社会思想活跃。这种文化交流融汇，不但造成了南京历史上第一个文化高潮期，也成为中国历史上继春秋战国之后的第二个文化高潮期。后世所称金陵「六代繁华」，主要还是指东晋以迄宋、齐、梁、陈这五朝。南朝在经济与文化上，都起着继汉开唐的重要作用，为唐代的大发展，奠定了基础。</p><p>东晋与宋、齐、梁、陈各朝之间的改朝换代，都采取了禅让的形式，因而在某种意义上，也可以视为一个由异姓王相沿续的大王朝。因为后一朝要宣称自己为前朝的合法继承者，所以也都继承、利用了前朝的都城空间，以此作为最显著的象征。城市因此必然比王朝存在得更长久。即使旧的都城已经残破不堪，宫殿已经无法居住，统治者也不会轻易放弃，因为这块土地所具有的优越的自然地理条件，因为前朝建都所赋予它的影响力、号召力以至某种神圣感，更因为它已具备的各种配套设施。当然各朝对建康都城也都有所增筑，而以宋、梁两朝为多，尽管建康城的范畴和格局大体未变，但城市渐趋坚固完备，皇家园囿日渐奢靡。同时，繁华区域也从都城渐向四郊扩展。</p><p>此时都城北面不再与台城共用城墙，而已另有北墙。但是直到现在，考古发掘仍没有关于台城北垣和建康都城北墙的发现。</p><p>对后世影响更大的，是刘宋的皇家园林建筑。其一是仿洛阳华林园建造的华林园，自东吴至陈，前后营造，几乎贯穿六朝三百余年。其二是建于覆舟山的乐游苑。这座著名的皇家园林，在刘宋奠定基础，而延续四朝。</p><h4 id="南朝-齐（南京第四朝都城，称建康）"><a href="#南朝-齐（南京第四朝都城，称建康）" class="headerlink" title="南朝 - 齐（南京第四朝都城，称建康）"></a>南朝 - 齐（南京第四朝都城，称建康）</h4><p>宋顺帝昇明三年（四七九）四月，被迫禅位于手握重兵的齐王萧道成。萧道成称帝，改国号齐，年号建元，史称齐高帝。南齐虽然只有二十四年，但对建康都城的建设，有一项重大的贡献，就是将东吴建都以来维持至今的篱门，改建为砖墙，使建康都城第一次有了名副其实的城墙。</p><p>齐武帝永明年间是南齐最兴盛的时期，也就是这时，北魏孝文帝为了重建洛阳都城，特别派遣建筑工程学家蒋少游到建康，「模写宫掖」，「图画而归」。《北史》、《南史》和《魏书》中，都记载了这件事，近半个世纪的研究也证明，北魏洛阳宫室制度明显模仿了南朝建康宫殿，御道两侧分列府署的格局，也源自建康。而北魏的宫室制度又为隋唐两代的长安和洛阳都城部分承袭。当然，建康的宫室制度，从根本上说，是以魏晋洛阳为范本的，但在北方都城被战乱毁坏殆尽之后，南朝建康城反成为延续中华礼制与宫室制度的一个不可或缺的过渡，成为华夏文脉传承中不可或缺的一环。这也是「礼失求之以野」传统的一个典型例证。</p><h4 id="南朝-梁（南京第五朝都城，称建康）"><a href="#南朝-梁（南京第五朝都城，称建康）" class="headerlink" title="南朝 - 梁（南京第五朝都城，称建康）"></a>南朝 - 梁（南京第五朝都城，称建康）</h4><p>萧衍兵临城下，萧宝卷部将李居士烧秦淮河「南岸邑屋以开战场。自大航以西，新亭以北，荡然矣」，自朱雀桥以西至菊花台以南的大片繁华地带，全都被烧。这是东吴以来，秦淮河南岸居民区遭到的第一次大劫难。李居士大败，东昏侯闭城自守，「虑城外有伏兵，乃烧城旁诸府署，六门之内皆尽」，都城南部建筑也全部化为灰烬。东昏侯最后死于宫内兵变。</p><p>齐和帝萧宝融中兴二年（五〇二）三月，梁王萧衍受齐禅，国号梁，建元天监，史称梁武帝。这一时期，适逢北魏内乱分裂，无力南侵，使梁朝得到和平发展的时机。长期的政权稳定，也使建康都城的繁盛达到了六朝时期的顶峰。晋取代东吴、宋取代晋、齐取代宋，都是和平过渡；梁取代齐是经过战争的，都城内外的破坏都相当大。</p><p>侯景叛乱是南朝建康最为惨烈的一场浩劫。攻守双方出于战争需要不断放火烧城，放水淹城，以致建康都城残破不堪。与此同时，建康百姓也惨遭蹂躏。侯景「烧劫府寺、营卫、市肆，郭区内外，居人略尽」。建康外郭以内直至秦淮河南岸的居民区，第二次遭到毁灭性的破坏。叛乱平定后，而官军对老百姓的搜刮竟比叛军更厉害，「自石头至于东城，缘淮号叫之声，震响京邑。于是百姓失望。」梁王朝也就走到了它的末路。太平二年（五五七），梁敬帝禅位于陈霸先，国号陈，建元永定，史称陈武帝。</p><h4 id="南朝-陈（南京第六朝都城，称建康）"><a href="#南朝-陈（南京第六朝都城，称建康）" class="headerlink" title="南朝 - 陈（南京第六朝都城，称建康）"></a>南朝 - 陈（南京第六朝都城，称建康）</h4><p>因为国弱民贫，陈朝初年无力于都城建设，十几年间，对内致力于恢复经济，对外逐渐扩充疆土，直到陈宣帝太建年间，才开始重建都城的工作，但再也无法恢复到梁代全盛时期的规模了。 </p><blockquote><p>《 建康实录》卷二十载：「于光昭殿前起临春、结绮、望仙等三阁，阁高数丈，并数十间」。</p></blockquote><p>六朝时期，「间」的概念与今天并不相同，更接近于「间隔」的本义，凡有墙柱相间隔，即计为一间，一阁就可以计为数十间，一殿所计必然更多。即如太极殿面阔十三间，进深若立七柱为八间，即超过百间。所以当时宫室、民宅计量动辄数千上万间。而几次宫中大火烧毁三千余间，可能就是三四十幢建筑。</p><p>后主祯明三年（五八九），隋朝晋王杨广率军攻占建康，后主被俘，陈朝灭亡。建康作为都城的历史，也就此告一段落。</p><p>东晋和南朝宋、齐、梁、陈定都建康，面临的都是南北对峙的分裂局面，长江天堑被江南王朝倚为屏障，凡江边有警，必先据石头城以为捍御，石头城也就成了兵家必争之地。而东晋南朝内部的叛乱和兵变力量，多半是以长江上游为根据地，挥军顺流而下，同样会先攻取石头城立足，再进而夺取宫城台城。石头城既是交战双方竭力争夺的军事要塞，难怪「戎车盈于石头」（左思《吴都赋》）。同时，石头城又是建康都城与外界联系的生命通道，失去了石头城，台城便成了进退失据的孤城，难以固守。六朝时期几次著名的战役，都以石头城的得失决定胜负：晋军截断东吴的拦江铁锁，直抵石头城下，后主孙皓举白旗投降；叛军王敦抢占石头城，晋元帝忧愤而死；叛臣苏峻占据石头城，挟天子以令诸侯；萧道成图谋篡宋，先遣人夺取石头城；叛臣侯景占石头城为基地，梁武帝饿死台城。所以六朝的帝王，也都把石头城的守御作为国家的重要事务。东吴、东晋时领军驻守石头城的，都是心腹重臣。南朝时期，更是常以太子、王子驻守石头城。在石头城的周围，陆续修建起一些辅助设施。石头城内又设有重要的粮食、军械仓库。古话说「兵马未动，粮草先行」，军事基地更不能缺少粮食储备。石头城内的粮仓，东吴时称石头仓，东晋时称常平仓，南朝相沿不变。东晋庾翼曾经揭露石头仓贪污黑幕，说有的石头城守将盗窃储粮百万石，却把管仓库的人打死以塞责。由此可以看出石头仓存粮数量之巨。各朝发生叛乱时，叛军都要占据石头城，也是因为城中储粮富足，可供军饷、定军心。</p><p>当年的石头城下，时常可以看到外国人物和奇装异服，居民习以为常，不仅不感到诧异，并且学会了与他们交往，甚至模拟外国人的形状制作日常器具。双方通过贸易互通有无，从各个国家和地区源源不断地运送前来的奇珍异宝、山珍海味，不止于满足南朝统治者的享乐需要，也丰富了建康人的物质和精神生活，开阔了他们的眼界，促进了商业经济与手工业技艺的发展。而不把外国人视为「洋鬼子」，就是一种难得的开放胸怀。如果有画家画出一幅六朝石头城风俗图，当会比《清明上河图》更多出一份异国风情。六朝建康与海外的密切交流，证明南京地区从开始就是一个视野开阔的城市。石头城，也就成为南京江海文化传统的标志。</p><p>唐杜牧名句「南朝四百八十寺，多少楼台烟雨中」，常常被当成诗人的夸张。后世史志所载有名可考的六朝佛寺只有二百二十余座。但《南史·循吏传》载梁朝郭祖深痛陈佞佛危害事，明确指出「都下佛寺五百余所，穷极宏丽，僧尼十余万，资产丰沃」；而《续高僧传》等僧人著述中，则说建康时有佛寺七百余所。可见六朝建康佛寺完全可能在五百所左右。而相关人口数量也是惊人的。即以「僧尼十余万」计，平均每所寺庙达二百人，再加上依附于寺庙田产的农民，已成为建康地区举足轻重的一种居民群体。由于寺庙田产均不纳赋税，使当时人有「天下户口，几亡其半」的忧虑。可见寺庙密布的事实，对于社会而言，并不如诗人所歌咏的那样优美。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上：史前至六朝&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北京不欢迎你</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/16/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%8D%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E4%BD%A0/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/16/北京不欢迎你/</id>
    <published>2018-09-16T07:29:06.000Z</published>
    <updated>2018-09-30T07:21:48.962Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2017年11月18号，北京市大兴区的一栋群租住房发生重大火灾事故，造成19人死亡，8人受伤。<br><a id="more"></a><br>大火导致北京市内燃起为期 40 天的「安全隐患大排查、大清理、大整治专项行动」，聚居在市内出租公寓、工业园区等地的大量外来人口被迫搬迁。与此次大火一同引发民众关注的，还有「低端人口」一词。虽然官方急于与该词撇清关系，网民们仍利用网络搜索引擎查到了北京市多个地区政府公文中出现「低端人口」。</p><p>我未想到政府会如此毫不留情地在冬日的寒风中驱赶他的公民，更难以想象政府会如此坦荡地用「低端人口」来称呼自己的同胞。</p><h4 id="溯源"><a href="#溯源" class="headerlink" title="溯源"></a>溯源</h4><p>2002年，申奥成功的北京因为奥运设施兴建以及城市风貌整改等计划，大批非京籍人口开始涌入。北京市人口不断增加，城市空气污染问题、交通堵塞问题越来越严重，北京市开始制定多种控制人口相关政策：</p><p>2005年《北京城市总体规划（2004-2020）》指出，2020年北京市总人口规模计划控制在1800万左右。</p><p>2006年《北京市“十一五”时期重点新城发展实施规划》中，其中「完善人口发展相关政策」一节提出：通过产业结构调整、减少低端产业、强化外来人口管理、加强出租房屋管理、拆除违法建设和改造「城中村」，以及加强本地人口尤其是农业人口的就业培训、强化城市管理等综合调控与管理手段，防止低端外来人口在新城大规模聚集，进一步加大高端人才的引进力度，提高新城人口素质和优化人口结构。这也是「低端人口」这一词较早的出现源头。</p><p>2010年，北京市政府工作报告提出“通过城市功能疏解、产业结构升级和布局调整，促进人口有序迁移与合理分布。</p><p>2011年1月，在北京市工商行政管理工作会议上，北京市政府表示要「屏蔽不符合首都功能定位的行业形态」，提出了「以业控人」的「加减法」规划，小百货等17类业态将提升审批准入门槛，约涉及30万户商业主体、100万流动人口。同年8月，北京市政府公布《北京市人民防空工程和普通地下室安全使用管理办法》，禁止出租地下室。</p><p>2014年，北京市政府首次提出人口增速明显下降的目标，并提高非京籍适龄儿童入读公办小学门槛。</p><p>2015年，北京市政府提出疏解北京非首都功能，包括构建「高精尖经济结构」和空间结构等。</p><p>2016年，北京提出的常住人口控制目标是2300万；下半年，北京居住证制度计划正式实施，确定了严格的落户门槛。</p><p>2017年年初，北京开展「疏解整治促提升」专项行动，主要包括拆除违法建设、整治「开墙打洞」、城乡结合部整治改造等十个方向，并设定目标值。</p><p>北京不欢迎你。</p><p>2017年11月18日，北京市大兴区的一栋群租住房发生重大火灾事故，造成19人死亡，8人受伤。旋即政府以「安全清查」为名，采取断水断电、断供暖、断燃气、限期搬家、强行清理、行政拘留等手段，驱逐了北京市13个区的约292处居住点，涉及群众近十万人。无辜的租客未得到任何房租补偿以及后期安置，在北京的寒风中匆匆寻找下一处落脚点。</p><h4 id="发问"><a href="#发问" class="headerlink" title="发问"></a>发问</h4><p>人权、法治、言论——在此次「2017年11月北京驱逐「低端人口」」事件中被踩在地上蹂躏。</p><p>人之所以比动物高级，是因为我们具有同情之心。而此次事件中，北京政府对待自己的同胞却不见有丝毫的同情心，执法人员视上级行政命令大于天，在寒冷的冬日粗暴地驱逐无辜民众至落难街头。</p><p>此次驱逐行动程序合法吗？本次驱逐行动缺乏公众参与、缺乏专家论证、缺乏风险评估、缺乏合法性审查、缺乏集体讨论，如此草率的行动的程序正义何在？另一方面，虽然清理“违章建筑”有法理依据，但处理的对象应是房主而非租客。现在北京市却让租客去承受所有恶果，更不用提「补偿」租客财产与精神损失的问题。此二者严重违背  「依法治国」的理念。</p><p>事发之后，北京政府一如既往地控制网上言论。社交媒体上与驱逐事件有关的博文或资讯遭到封杀，百名知识分子联名上书的新闻遭到禁言，民间团体自发援助受灾民众却因为「众所周知的原因」被迫中止。何以使政府对舆论如此担惊受怕？我不得而知。</p><p>一场驱逐事件，将我国长期存在的矛盾暴露无遗。</p><p>在资源分配不均的情况下，人自然会向资源丰富的地区聚集，如同动物为了适应环境而迁徙一般，人也追求更好的生活。中国从1968年开始实行的户籍制度和人事档案制度，户籍制度将公民划分成「城市户口」和「农村户口」，旧时依据不同户口类别分配生活物资，而直到当今，不同地区或不同类别的户口在教育、医疗、社会福利等方面的仍差别悬殊；人事档案制度要求用人单位保留员工个人档案，员工入职新单位时须经原单位同意后迁出、经新单位同意后迁入个人档案。</p><p>户籍制度和人事档案制度如同两座大山，横在每一个渴望自由迁徙的人前。若要使各地区都发展均衡实属难题，那么以户籍制度和人事档案制度简单地限制人口的流动，则是执政者思想上的懒惰和既得利益者自私自利的本质体现。</p><p>除此之外， 立法、司法制度的落后亦在此次事件中尽显。立法过程是否合法？涉及基层民生的法律和政策却不是由基层民众参与制定或是讨论；执法过程是否合法？根据网上的视频，手持警棍的执法人员踹开出租屋、收缴私人物品，官方如此的行为着实令人不安。数万甚至数十万「低端人口」在数天之内被通知「安全大清查」，被强行要求离开住处。他们事先不知情，事情发生时无处发声，事后申诉、索赔无门。因为一纸通知就是大于天的王法，「低端人口」丝毫没有说「不」的权利。</p><p>2003年，大学生孙志刚在收容所内身亡，当时事件尚因有南方都市报的记者深入跟踪报道而引起全国广泛关注，并直接推动废除实行多年的“收容制度”。而在此次驱逐事件中，已经难以看到有媒体跟进，更不用说进行深入调查反思事件的起因和制度缺漏，进而推动制度改革。自由媒体之死，亦即千万百姓之哀。</p><h4 id="尊严"><a href="#尊严" class="headerlink" title="尊严"></a>尊严</h4><p>我家附近可以碰到形形色色的人，清理街道的环卫工，早点摊位上卖热干面的大妈，夏天卖啤酒的冷饮店老板……按照北京政府的定义，社会底层的朴实众生有几个不是「低端人口」？工作环境恶劣、工作时间长、职业不被人们尊重等因素是客观环境，但主观上他们和千百万同胞一样，无论「低端」与「高端」，都是憧憬生活，充满希望；辛勤耕耘，朝夕奔梦。</p><p>人们常常以人口对经济的贡献来衡量人的价值，因此各地落户政策设置门槛，高素质人才可以撑起本地的经济繁荣，因此他们被接纳。貌似合情合理的逻辑即是问题的根源：从何时起，人被作为一种资本，而一个人的价值也被等同于他或她所能生产出的经济效益？</p><p>社会各式各样的制度赋予了人不同的身份和标识，以此提供了人群互相歧视的场域。但愿每个人都不迷失在既得利益的熏陶中，仍视人为鲜活的个体，而不是表格上代表劳动力与生产力的一个个数据点。我们有所思、有所求，我们都需要独立而有尊严的活着。</p><p>引用标注：<br>本文引用的数据及相关政策来自端传媒、维基百科。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2017年11月18号，北京市大兴区的一栋群租住房发生重大火灾事故，造成19人死亡，8人受伤。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>南京航空航天大学横幅考古报告</title>
    <link href="https://smartchar.github.io/2018/09/03/%E5%8D%97%E4%BA%AC%E8%88%AA%E7%A9%BA%E8%88%AA%E5%A4%A9%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%A8%AA%E5%B9%85%E8%80%83%E5%8F%A4%E6%8A%A5%E5%91%8A/"/>
    <id>https://smartchar.github.io/2018/09/03/南京航空航天大学横幅考古报告/</id>
    <published>2018-09-03T02:43:26.000Z</published>
    <updated>2018-09-16T07:56:26.136Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记录南京航空航天大学校园内横幅内容，起始时间2018年9月1日。<br><a id="more"></a></p><h4 id="日期：2018年9月"><a href="#日期：2018年9月" class="headerlink" title="日期：2018年9月"></a>日期：2018年9月</h4><ul><li>三寸讲台几度春秋染芳华，一支粉笔多少南航英才遍天下 （和园食堂LED） </li></ul><h4 id="日期：2018年9月（主题：开学季）"><a href="#日期：2018年9月（主题：开学季）" class="headerlink" title="日期：2018年9月（主题：开学季）"></a>日期：2018年9月（主题：开学季）</h4><p>能源与动力学院：</p><ul><li>晴空万里，待我能动学子剑指苍穹；大地无疆，任我能动新生南北纵横（怡园22栋宿舍楼）</li></ul><p>自动化学院：</p><ul><li>南航栋梁筑梦扬帆，行走大千非同一般；三院骄子不凡定义，自强不息动天撼地 ——自动化学院（南区37栋宿舍楼）</li><li>圆梦自动化 领航新征程 ——自动化学院 （南区37栋宿舍楼）</li><li>紫东满园化星辰，三院霸气展乾坤——自动化学院（和园食堂侧边）</li><li>今朝莘莘学子以梦为马，明日满园紫东意气风发——自动化学院 宣（东操）</li></ul><p>电子信息工程学院：</p><ul><li>今日四院学子，明日国家栋梁 （南区36栋宿舍楼）</li><li>生活不止眼前的苟且，还有四院的学长学姐 （南区37栋宿舍楼）</li><li>1897年，汤姆生发现了电子；2018年，电子发现了你（东操）</li></ul><p>机电学院：</p><ul><li>时维九月，八方学子齐聚，机电偏惊鸿；志寄四年，一朝栋梁成才，南航宛游龙（怡园21栋宿舍楼）</li></ul><p>材料学院：</p><ul><li>到达时间超过两分钟的材料新生，不能被撤回——材料学院 宣（南区35栋宿舍楼）</li><li>材等到你，料不能错过你。（怡园17栋宿舍楼）</li></ul><p>经管学院：</p><ul><li>欢迎来到经管荣耀，大学即将到达战场（南区36栋宿舍楼）</li><li>经戈铁马，气吞万里如虎（南区37栋宿舍楼）</li><li>经济与管理学院热烈欢迎各位2018级新生入学（东操）</li></ul><p>计算机科学与技术学院</p><ul><li>你来的这天，阳光很好，BUG很少 ——计算机科学与技术学院欢迎2018级新生（怡园22栋宿舍楼）</li></ul><p>外国语学院：</p><ul><li>确认过眼神，是要一起背新概念的人   —— 外国语学院。（南区36栋宿舍楼）</li></ul><p>学生组织或其它不具名组织：</p><ul><li>这是一条迎新标语：有问题，找微爷！——学生事务服务中心欢迎你（东操）</li><li>想接过你的行李，也想接过你的不解和疑惑——学生事务服务中心（体育中心篮球场）</li><li>遇见你的这天，阳光正好，我很是欢喜——学生事务服务中心（教育超市门口道路）</li><li>（主）爱国励志，笃实学；求真力行，践真知 （副）优良学风，从我做起，从开学第一天做起（东区桥道路）</li><li>（主） 业精于勤，勤而能奋 行成于思，思则必成（副）优良学风，从我做起，从开学第一天做起（樱花广场道路）</li><li>我的ID是校青协小红帽（体育中心篮球场）</li><li>Fly Your Dream, Embrace Your Future!（体育中心篮球场道路）</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;记录南京航空航天大学校园内横幅内容，起始时间2018年9月1日。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
